鋼筋測試「肥佬」政府：不能接受

2019年02月27日

鋼筋測試「肥佬」政府：不能接受

政府批評港鐵的拉力測試大規模不合格，正好反映紅磡站現時發現的螺絲帽生鏽問題，是因鋼筋沒完全扭入螺絲帽所致。內部文件截圖

【沙中綫醜聞】

【本報訊】沙中綫紅磡站大量鋼筋沒完全扭入螺絲帽，港鐵多次宣稱只扭六圈亦符合安全，但港鐵早前聯同其他實驗室進行拉力測試，結果反映螺絲帽一旦沒完全扭緊，高達98%樣本不合格。《蘋果》取得政府與港鐵內部書信，政府狠批情況不能接受，指紅磡站有石屎出現裂縫、漏水及螺絲帽生銹等問題，是鋼筋沒完全扭入螺絲帽所致。

部份扭出螺絲帽已生銹

涉事拉力測試由港鐵實驗室及香港土力混凝土工程有限公司實驗室於上周初進行，測試的鋼筋樣本分別只扭入六至八圈扭紋，模擬鋼筋沒完全扭入螺絲帽時的表現。其中永久延伸（permanent elongation）測試部份，54支樣本中只有一支合格，其餘53支鋼筋與螺絲帽移位幅度超出0.1毫米標準，最嚴重錄得0.49毫米移位，超標3.9倍。

本報取得政府與港鐵內部書信，顯示當局獲悉測試結果後向港鐵提出意見，指測試結果大規模「肥佬」，移位幅度普遍超出0.2毫米，如套用在紅磡站月台層板，螺絲帽周邊石屎會出現裂縫、漏水，令鋼筋及螺絲帽生銹。文件續指部份在紅磡站扭出查驗的螺絲帽已發現生銹，反映問題真實存在，將影響駁口剛性（Stiffness）；要求港鐵提交建議修補及控制裂縫，也要作結構分析評估實際影響。

政府又認為，港鐵測試方式及樣本數量不足以全面反映紅磡站實際情況，例如螺絲帽生銹及絞牙扭紋不平均等手工問題，惟測試樣本卻未有反映。政府又批評港鐵仍未提交測試結果的評估方法及實驗室測試程序等，要求港鐵考慮有關意見，再制訂全面測試計劃，為第三階段的結構評估提供數據。

資深土木工程師倪學仁認同測試樣本不足，因紅磡站地盤用了大量不同批次的鋼筋及螺絲帽，如按統計學標準，估計最少須測試數百支鋼筋。港鐵現階段進行鋼筋拉力測試是本末倒置，因目前仍未得悉紅磡站實況，建議應扭出該站的鋼筋，了解扭入圈數不足的鋼筋數量，才可評估下一步做法。

港鐵指一直有與政府商討測試程序，有關工作仍在進行。港鐵早前亦已向調查委員會提交初步測試結果，所有結果按屋宇署指引及準則衡量。路政署回應稱，調查委員會正進行獨立調查，現階段政府不宜評論。

■記者梁御和、伍雅謙

上一則
上一則
循道爆性騷擾 會長譴責洩密者

下一則
下一則
預算案今出爐集中救醫療補房屋 料繼續退稅免差餉

如果咁都過撚到如期通車, 香港工程就堅垃圾

之前用膠水仲一班人撐話人唔識野
唔合格吖嘛家陣！

唔係兩件事黎咩
幾時教埋Arup起樓

係中國建築堅垃圾

係wo記錯
得我知柒